%!TEX root = thesis.tex"`

\chapter{Модель взаимодействующего электронного газа на однородном компенсирующем фоне}

\section{Классическая модель однокомпонентной плазмы}
Классическая модель однокомпонентной плазмы (\acrshort{okp}) ~--- это модель точечных ионов, помещенных для обеспечения электронейтральности в равномерно распределенную среду заряда противоположного знака.
% TODO: Не уверен, стоит ли оставлять примеры
Такая модель является хорошим приближением для плазмы сверхвысоких давлений, реализующихся, например, в центре белых карликов и тяжелых планет типа Юпитера.
В этих случаях под действием давления вещество полностью ионизовано, а вырожденные электроны обладают достаточной кинетической энергией $\epsilon_k \approx \epsilon_F$, чтобы образовать почти однородное фоновое распределение зарядовой плотности.
Модель \acrshort{okp} является простейшей нетривиальной моделью плазмы, так как вид потенциала взаимодействия здесь не вызывает сомнений, а отсутствие квантовых эффектов позволяет исключить из рассмотрения образование связанных состояний (молекул, атомов, ионов) и влияние вырождения и интерференции. Важным свойством модели \acrshort{okp} является зависимость ее свойств только от одного параметра $\gamma = q_i^2/(kT\bar{r})$ в силу однородности кулоновского потенциала, где $q_i$~--- заряд иона, $\bar{r}$~--- среднее расстояние между ионами, обычно определяемое соотношением $4\pi\bar{r}^3/3 = 1/n_i$, $n_i$~--- концентрация ионов.  Более подробно с моделью и ее основными результатами можно ознакомиться в \cite{Fortov:neid_plasma}.

Большое количество результатов по \acrshort{okp} получено методом Монте-Карло.
Основным параметром в этих результатах является бинарная корреляционная функция $g(r)$.
На ее основании возможно вычислить внутреннюю энергию:
\begin{equation}
    \label{eq:internal_energy_g}
    u=3 n_{\mathrm{i}} k T / 2+u_{\text{кор}},
\end{equation}
\begin{equation}
    \label{eq:u_corr_g}
    u_{\text{кор}} /\left(n_{\mathrm{i}} k T\right)=\left(n_{\mathrm{i}} / 2 k T\right) \int d \mathbf{r}\left(Z^{2} e^{2} / r\right)[g(r)-1].
\end{equation}

Результаты вычислений методом Монте-Карло для $1 \leq \gamma \leq 160$ были аппроксимированы в \cite{Slattery:u_corr_approximation} с погрешностью $3 \cdot 10^{-5}$ следующим выражением:
\begin{equation}
    \label{eq:u_corr_approx}
    u_{\text{кор}} /\left(n_{\mathrm{i}} k T\right)=a \gamma+b \gamma^{1 / 4}+c \gamma^{-1 / 4}+d
\end{equation}
где $a=-0,89752$, $b=0,94544$, $c=0,17954$, $d=-0,80049$.

Давление можно получить по теореме вириала $p V = u/3$.
\begin{equation}
    \label{eq:p_approx}
    p = \cfrac{u}{3V}
    = \cfrac{n_\mathrm{i} kT}{3V} \left( \frac{3}{2} 
    + a \gamma + b \gamma^{1/4} + c \gamma^{-1/4} + d \right)
\end{equation}
Интегрируя \eqref{eq:u_corr_approx} по $\gamma$, можно получить свободную энергию \acrshort{okp}:
\begin{multline}
    \label{eq:f-density-gas-approx}
    f=F /\left(n_{\mathrm{i}} k T\right) = \\
    =a \gamma+4\left(b \gamma^{1 / 4}-c \gamma^{-1 / 4}\right)+(d+3) \ln \gamma-(a+4 b-4 c+1,135)
\end{multline}

Заметим, что в соответствии с \eqref{eq:p_approx} высокое значение $\gamma$ приводит к отрицательному давлению компонента (поскольку $a < 0$).
Это не приводит к неустойчивости \acrshort{okp}: полное давление оказывается положительным за счет большого давления электронного газа.

Для \acrshort{okp} возможно явление кристаллизации, впервые рассмотренное Вигнером в \cite{Wigner:plasma_condensation}.
Было показано, что классический электронный газ с концентрацией $n_e$ на фоне компенсирующего заряда должен при достаточно низких концентрациях образовывать упорядоченную структуру.
Это вызвано тем, что стабилизирующая решетку кулоновская энергия $V_{\mathrm{C}} \sim e^{2} n_{\mathrm{e}}^{1 / 3} \sim e^{2} / \bar{r}$ при расширении плазмы уменьшается медленнее, чем разрушающая решетку кинетическая энергия $\varepsilon_\text{к} \sim \varepsilon_{F} \sim \hbar^{2} n_{\mathrm{e}}^{2 / 3} / 2 m$.
Поэтому при малых плотностях кинетическая энергия $\varepsilon_\text{к} \sim n_{\mathrm{e}}^{2 / 3}$ становится меньше потенциальной $V_{\mathrm{C}} \sim n_{\mathrm{e}}^{1 / 3}$ и не способна разрушить упорядоченную структуру электронов, возникшую из-за отталкивания.

В работе \cite{Slattery:u_corr_approximation} были получены результаты вычислений для кристаллической \acrshort{okp} с объемно-центрированной решеткой. Избыточная энергия при $160~\lesssim~\gamma~\lesssim~300$ в \cite{Slattery:u_corr_approximation} аппроксимирована выражением:
\begin{equation}
    \label{eq:u_corr_solid_approx}
    u_{\text{кор}} / n_{\mathrm{i}} k T=a_{\mathrm{BCC}} \gamma+\frac{3}{2}\, b \gamma^{-2}=0,895929 \gamma+1,5+2980 / \gamma^{2}
\end{equation}
Из выражения \eqref{eq:u_corr_solid_approx} следует выражение для плотности свободной энергии решетки:
\begin{equation}
    \label{eq:f-density-solid-approx}
    f(\gamma)=-0,895929+9 \gamma / 2-1,8856-1490 / \gamma^{2}.
\end{equation}
Зависимости свободных энергий газовой \eqref{eq:f-density-gas-approx} и твердой \eqref{eq:f-density-solid-approx} фаз пересекаются при $\gamma_m = 165$ \cite{Slattery:u_corr_approximation}.
При этом значении параметра неидеальности происходит вигнеровская кристаллизация \acrshort{okp}.

\section{Суммирование Эвальда}
\label{sec:ewald}
Для расчета энергии в системах с дальнодействующими потенциалами широко используется метод суммирования по Эвальду \cite{ewald:summation_original}.
В данном методе потенциал взаимодействия разбивается на два слагаемых: короткодействующее и дальнодействующее.
Первое слагаемое вычисляется в действительном пространстве, в то время как для расчета второго используется преобразование Фурье.
По сравнению с прямым подсчетом данный метод дает быструю сходимость по энергии, что обеспечивает высокую точность и скорость расчетов.

Более подробно, в методе суммирования по Эвальду предлагается переписать потенциал взаимодействия $\phi(\vec{r})$ в виде:
\begin{equation}
    \label{eq:ewald:potention_def}
    \phi(\vec{r}) \eqdef \phi_{sr}(\vec{r})+\phi_{lr}(\vec{r}),
\end{equation}
где $\phi_{sr}(\vec{r})$ отвечает за короткодействующую часть, энергия которой быстро сходится, а $\phi_{lr}(\vec{r})$ соответствует дальнодействующей части, энергия которой суммируется в Фурье-пространстве.

Предполагается, что энергия короткодействующей части потенциала суммируется непосредственно и основная проблема состоит в суммировании дальнодействующего вклада в потенциал.
Также из-за использования Фурье-преобразования метод неявно подразумевает, что рассматриваемая система является бесконечно периодической, что является разумным предположением для кристаллических структур.

Будем называть примитивной ячейкой минимальную повторяющуюся часть периодической системы.
Также для определенности выберем одну ячейку и назовем ее \textit{центральной}, а остальные будем называть \textit{образами}.

Энергия дальнодействующего взаимодействия есть сумма энергий взаимодействия между зарядами центральной ячейки и всех остальных зарядов решетки.
Ее можно записать в виде:
\begin{equation}
    \label{eq:ewald:energy_lr}
    E_{lr}=\iint d \vec{r} d \vec{r'} \rho_{tot}(\vec{r}) \rho_{u c}\left(\vec{r'}\right) \phi_{lr}\left(\vec{r}-\vec{r'}\right),
\end{equation}
где введена плотность заряда примитивной ячейки $\rho_{uc} (\vec{r})$, представляющая из себя сумму по зарядам внутри \textit{одной} ячейки:
\begin{equation}
    \label{eq:ewald:rho_uc_def}
    \rho_{uc}(\vec{r}) \eqdef \sum_{\text{charges}\ k} q_{k} \delta\left(\vec{r}-\vec{r}_{k}\right)
\end{equation}
и суммарная плотность заряда $\rho_{tot}(\vec{r})$, представляющая из себя ту же сумму, но с добавлением зарядов от образов:
\begin{equation}
    \label{eq:ewald:rho_tot_def}
    \rho_{tot}(\vec{r}) \eqdef \sum_{n_{1}, n_{2}, n_{3}} \sum_{\text{charges}\,k} q_{k} \delta\left(\vec{r}-\vec{r}_{k}-n_{1} \vec{a}_{1}-n_{2} \vec{a}_{2}-n_{3} \vec{a}_{3}\right).
\end{equation}
Здесь $\delta (\vec{x})$ ---~ дельта-функция Дирака, $\vec{a_1}$, $\vec{a_2}$, $\vec{a_3}$ ---~ вектора решетки и $n_1$, $n_2$, $n_3$ пробегают по всем целым числам.

На \eqref{eq:ewald:rho_tot_def} можно смотреть как на свертку \eqref{eq:ewald:rho_uc_def} с \textit{функцией ячейки} $L (\vec{r})$:
\begin{equation}
    \label{eq:ewald:lattice_function_def}
    L(\vec{r}) \eqdef \sum_{n_{1}, n_{2}, n_{3}} \delta\left(\vec{r}-n_{1} \vec{a}_{1}-n_{2} \vec{a}_{2}-n_{3} \vec{a}_{3}\right).
\end{equation}
Для полученной свертки имеем:
\begin{equation}
    \label{eq:ewald:rho_tot_conv_prod}
    \tilde{\rho}_{tot}(\vec{k}) = \tilde{L}(\vec{k}) \tilde{\rho}_{u c}(\vec{k})
\end{equation}
где тильдами обозначены Фурье-образы.

Для функции ячейки $L(\vec{r})$ Фурье-образ есть:
\begin{equation}
    \label{eq:ewald:lattice_function_image}
    \tilde{L}(\vec{k})=\frac{(2 \pi)^{3}}{\Omega} \sum_{m_{1}, m_{2}, m_{3}} \delta\left(\vec{k}-m_{1} \vec{b}_{1}-m_{2} \vec{b}_{2}-m_{3} \vec{b}_{3}\right),
\end{equation}
где $\vec{b_1} = \cfrac{\vec{a}_{2} \times \vec{a}_{3}}{\Omega}$, $\vec{b_2}$ и $\vec{b_3}$ получаются циклическими перестановками, индексы $m_1$, $m_2$, $m_3$ по-прежнему пробегают все целые числа и $\Omega$ есть объем центральной ячейки: $\Omega~=~\vec{a_1} \cdot (\vec{a_2} \times \vec{a_3})$.
Стоит заметить, что и $L (\vec{r})$, и $\tilde{L} (\vec{r})$ являются действительными четными функциями.

Вводя эффективный одночастичный потенциал
\begin{equation}
    \label{eq:ewald:v_def}
    v(\vec{r}) \eqdef \int d \vec{r'} \rho_{u c}\left(\vec{r'}\right) \phi_{lr}\left(\vec{r}-\vec{r'}\right),
\end{equation}
можно переписать \eqref{eq:ewald:energy_lr} в виде:
\begin{equation}
    \label{eq:ewald:energy_v_rewrite}
    E_{lr}=\int d \vec{r} \rho_{tot}(\vec{r}) v(\vec{r})
\end{equation}
Заметим, что \eqref{eq:ewald:v_def} тоже является сверткой, что позволяет записать:
\begin{equation}
    \label{eq:ewald:v_fourier_conv_prod}
    \tilde{V}(\vec{k}) \eqdef \tilde{\rho}_{uc}(\vec{k}) \tilde{\Phi}(\vec{k}),
\end{equation}
где, как и в \eqref{eq:ewald:rho_tot_conv_prod}, тильдами обозначены Фурье-образы и введен Фурье-образ \eqref{eq:ewald:v_def}:
\begin{equation}
    \label{eq:ewald:v_fourier}
    \tilde{V}(\vec{k})=\int d \vec{r} v(\vec{r}) e^{-i \vec{k} \cdot \vec{r}}.
\end{equation}

Согласно теореме Планшереля, суммирование для получения $E_{lr}$ можно провести в Фурье-пространстве, что дает:
\begin{multline*}
    E_{l r} = \int \frac{d \vec{k}}{(2 \pi)^{3}} \tilde{\rho}_{tot}^{*}(\vec{k}) \tilde{V}(\vec{k})
    = \int \frac{d \vec{k}}{(2 \pi)^{3}} \tilde{L}^{*}(\vec{k})\left|\tilde{\rho}_{u c}(\vec{k})\right|^{2} \tilde{\Phi}(\vec{k}) = \\
    = \frac{1}{\Omega} \sum_{m_{1}, m_{2}, m_{3}}\left|\tilde{\rho}_{u c}(\vec{k})\right|^{2} \tilde{\Phi}(\vec{k}),
\end{multline*}
\begin{equation}
    \label{eq:ewald:energy_final}
    E_{lr} = \frac{1}{\Omega} \sum_{m_{1}, m_{2}, m_{3}}\left|\tilde{\rho}_{u c}(\vec{k})\right|^{2} \tilde{\Phi}(\vec{k}),
\end{equation}
где в суммировании $\vec{k}=m_{1} \vec{b}_{1}+m_{2} \vec{b}_{2}+m_{3} \vec{b}_{3}$.

Формула \eqref{eq:ewald:energy_final} есть основной результат.
Фурье-образ $\tilde{\rho}_{uc} (\vec{k})$ можно подсчитать, к примеру, алгоритмами \acrshort{bpf} (\textit{англ.} \acrshort{fft}).
Как только $\tilde{\rho}_{uc} (\vec{k})$ подсчитан, суммирование (или интегрирование) по $\vec{k}$ становится простым и приобретает быструю сходимость.
Стоит отметить, что используемая примитивная ячейка должна быть электронейтральной во избежание бесконечных сумм.

На практике суммирование \eqref{eq:ewald:energy_final} ведется в конечном диапазоне значений $m_1$, $m_2$, $m_3$.
Благодаря особенностям метода отбрасывание остальных членов приводит к небольшой потере точности, однако значительно уменьшает вычислительное время.
Оценку возникающих из-за отбрасывания ошибок можно найти, например, в \cite{ewald:errors_study}.

\section{Гамильтониан модели \texorpdfstring{\acrshort{veg}}{ВЭГ}}
Взаимодействующий электронный газ (\acrshort{veg}) ---~ это физическая модель электронного газа, в которой учитывается взаимодействие между ионами одинакового и противоположного знаков.
В данной работе рассматривается важный частный случай этой модели ---~ так называемая модель <<желе>>.
В этой модели компенсирующий фон (положительного заряда) полностью компенсирует заряд электронов (так, чтобы суммарный заряд системы был равен нулю) и предполагается однородным и несжимаемым.

\textit{При изложении данной главы будем использовать систему единиц СГС.}

Для модели <<желе>> из $N$ электронов, заключенных в объеме $V$, имеющих плотность $\rho (\vec{r}) = \sum_{i=1}^{N} \delta(\vec{r}-\vec{r_i})$ при плотности фоновых зарядов $n(\vec{R}) = N/V$, гамильтониан имеет вид \cite{jel:mahan_hamiltonian}:

\begin{equation}
    \label{eq:jel:ham_four_sum}
    \hat{H}=\hat{H}_{e l}+\hat{H}_{b a c k}+\hat{H}_{e l-b a c k}.
\end{equation}
Здесь $\hat{H}_{e l}$ ---~ это электронный гамильтониан, состоящий энергии кинетической и электрон-электронного отталкивания:
\begin{equation}
    \label{eq:jel:ham_el_def}
    \hat{H}_{e l}=\sum_{i=1}^{N} \frac{\hat{\vec{p}}_i^2}{2 m}+\sum_{i<j}^{N} \frac{e^{2}}{\left|\hat{\vec{r}}_{i}-\hat{\vec{r}}_{j}\right|}.
\end{equation}

$\hat{H}_{b a c k}$ есть гамильтониан положительного фонового заряда, описывающий его взаимодействие с самим собой. Усредненное значение $\hat{H}_{b a c k}$ есть:
\begin{equation}
    \label{eq:jel:ham_back_expect}
    \left\langle\hat{H}_{b a c k}\right\rangle
    = \frac{e^{2}}{2} \int_{V} d \vec{R} \int_{V} d \vec{R}' \frac{n(\vec{R}) n\left(\vec{R}'\right)}{\left|\vec{R}-\vec{R}'\right|}
    = \frac{N^{2}}{2 V} \lim _{\mathbf{q} \rightarrow 0} v_{q},
\end{equation}
где введена Фурье-компонента кулоновского потенциала $v_{q}=\frac{4 \pi e^{2}}{q^{2}}$.

Вклад электростатического взаимодействия электрона с фоном описывается $H_{el-back}$:
\begin{equation}
    \label{eq:jel:ham_el-back_expect}
    \left\langle\hat{H}_{e l-b a c k}\right\rangle
    = -\int_{V} d \vec{r} \int_{V} d \vec{R}\, \frac{e^{2} \rho(\vec{r}) n(\vec{R})}{|\vec{r}-\vec{R}|}
    = -\frac{N^{2}}{V} \lim _{\mathbf{q} \rightarrow 0} v_{q}
    = -2 \left\langle\hat{H}_{b a c k}\right\rangle.
\end{equation}

Для конечных систем результаты \eqref{eq:jel:ham_back_expect} и \eqref{eq:jel:ham_el-back_expect} получаются конечными, поскольку $q$ достигает отличное от нуля минимальное значение, зависящее от объема системы.

% README
\textcolor{red}{\textit{
    во Филинове рассказывают еще, как члены $H_{el-back}$, $H_{back}$ и аналогичного вклада от электронов друг друга полностью компенсируют.
    Затем говорят, что из членов взаимодействия остается только энергия электронных корелляций (т.е. флуктуаций плотности).
    Я не уверен, нужно ли это включать в статью, т.к. дальше этот результат нигде не используется. 
}}

Для систем с периодическими граничными условиями суммирование кулоновского взаимодействия можно провести упомянутым выше методом Эвальда (см. раздел \ref{sec:ewald}).
Учтем также возможное размытие заряда относительно его равновесного положения в форме функции Гаусса \cite{jel:blinov}.

Введем потенциал в точке $\vec{r}$, создаваемый всей решеткой без одного лишь заряда $j$, но с учетом его образов:

\begin{equation}
    \label{eq:jel:phi_no_j}
    \phi_{-j}(\vec{r})=\frac{1}{\varepsilon} \sum_{\vec{n}} \sum_{i=1}^{N} {}^\prime \frac{q_{i}}{\left|\vec{r}-\vec{r}_{i}+\vec{n} L\right|}
\end{equation}
где штрих у суммы обозначает, что $i \neq j$ при $\vec{n} = 0$.
Здесь $q_i$ указан для того, чтобы получающиеся результаты не были привязаны к типам и значениям зарядов.
Используя выражения для полной энергии:
\begin{equation}
    \label{eq:jel:coloumb_energy}
    E = \frac{1}{2} \sum_{j=1}^{N} q_{j} \phi_{-j}\left(\vec{r}_j\right)
\end{equation}
и плотности заряда:
\begin{equation}
    \rho_{i}(\vec{r})=q_{i} \cdot \delta\left(\vec{r}-\vec{r}_{\mathrm{i}}\right),
\end{equation}
получим полную энергию в виде:
\begin{equation}
    \label{eq:jel:ewald_E_coloumb_total}
    E = \frac{1}{\epsilon} \sum_{\vec{n}} \sum_{i=1}^{N} \sum_{j=1}^{N} {}^\prime \iint \frac{\rho_{i}(\vec{r}) \cdot
    \rho_{j}\left(\vec{r}'\right)}{\left|\vec{r}-\vec{r}^{\prime}+\vec{n} L\right|} d^3 \vec{r}\, d^3 \vec{r}^{\prime}.
\end{equation}

Разбиваем заряды на части:
\begin{equation}
\label{eq:jel:rho_separation}
\begin{aligned}
    \rho_i (\vec{r}) & = \rho_i^S (\vec{r}) + \rho_i^L (\vec{r}) \\
    \rho_i^S (\vec{r}) & = q_i \delta(\vec{r} - \vec{r_i}) - q_i G_\sigma (\vec{r} - \vec{r_i}) \\
    \rho_i^L (\vec{r}) & = q_i G_\sigma (\vec{r} - \vec{r_i}),
\end{aligned}
\end{equation}
где введено гауссово размытие заряда
\begin{equation}
    \label{eq:jel:gauss_blur}
    G_\sigma (\vec{r}) = \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{3/2}} \exp \left[ - \cfrac{|\vec{r}|^2}{2\sigma^2} \right].
\end{equation}
Дисперсия здесь будет играть роль некоторого параметра.

Выражение для энергии \eqref{eq:jel:coloumb_energy} с учетом \eqref{eq:jel:rho_separation} перепишется в виде:
\begin{equation}
    \label{eq:jel:E_separation}
    E = \frac{1}{2} \sum_{i=1}^N q_i \phi_{-i}^S (\vec{r_i}) + \frac{1}{2} \sum_{i=1}^N q_i \phi^L (\vec{r_i}) - \frac{1}{2} \sum_{i=1}^N q_i \phi_i^L (\vec{r_i})
    = E^S + E^L - E^{self}.
\end{equation}

Уравнение Пуассона для случая, когда заряд распределен по функции Гаусса, может быть решено аналитически. Само уравнение имеет вид:
\begin{equation}
    \label{eq:jel:phi_poisson}
    \Delta \phi_i (\vec{r}) = - \frac{4\pi}{\epsilon}\, G_\sigma (\vec{r}),
\end{equation}
а его решение выражается через функцию ошибок $\mathrm{erf} (x) = \frac{2}{\sqrt{\pi}} \int_0^x e^{-t^2} dt$ следующим образом:
\begin{equation}
    \label{eq:jel:phi_solution}
    \phi_\sigma (r) = \frac{1}{\epsilon r}\, \mathrm{erf} \left( \frac{r}{\sqrt{2}\sigma} \right).
\end{equation}

Таким образом,
\begin{equation}
\label{eq:jel:phi_S_solution}
\begin{aligned}
    \phi_i^S (\vec{r}) &= \frac{1}{\epsilon} \frac{q_i}{|\vec{r} -\vec{r_i}|}\, \mathrm{erfc} \left[ \frac{|\vec{r} - \vec{r_i}|}{\sqrt{2} \sigma} \right] \\
    \phi_i^L (\vec{r}) &= \frac{1}{\epsilon} \frac{q_i}{|\vec{r} -\vec{r_i}|}\, \mathrm{erf} \left[ \frac{|\vec{r} - \vec{r_i}|}{\sqrt{2} \sigma} \right],
\end{aligned}
\end{equation}
где $\mathrm{erfc} (x) = 1 - \mathrm{erf} (x)$. Теперь, с учетом размытия, можно переписать $\phi^S_{-i} (\vec{r})$ в виде:
\begin{equation*}
    \phi_i^S (\vec{r}) = \frac{1}{\epsilon} \sum_\vec{n} \sum_{j=1}^N {}^\prime \frac{q_j}{| \vec{r} - \vec{r_j} + \vec{n}L |}\, \mathrm{erfc} \left( \frac{|\vec{r} - \vec{r_j} + \vec{n}L}{\sqrt{2} \sigma} \right),
\end{equation*}
а энергию:
\begin{equation*}
    E^S = \frac{1}{2} \sum_{i=1}^N q_i \phi_{-i}^S (\vec{r_i})
    = \frac{1}{2\epsilon} \sum_\vec{n} \sum_{i=1}^N \sum_{j=1}^N {}^\prime \frac{q_i q_j}{|\vec{r_i} - \vec{r_j} + \vec{n}L|}\, \mathrm{erfc} \left( \frac{|\vec{r_i} - \vec{r_j} + \vec{n}L|}{\sqrt{2}\sigma} \right).
\end{equation*}
Это выражение аналогично исходному лишь с той разницей, что сумма обрзеается функцией $\mathrm{erfc}$, что упрощает расчет.

Используя $\mathrm{erfc} (x) \xrightarrow[x \rightarrow 0]{} \frac{2}{\sqrt{\pi}} x$, можно получить для $E^{self}$:
\begin{equation}
    \label{eq:jel:E_self_final}
    E^{self} = \frac{1}{\epsilon} \frac{1}{\sqrt{2} \sigma} \sum_{i=1}^N q_i^2.
\end{equation}

Таким образом, осталось посчитать третью, дальнодействующую, часть.
Как было отмечено в разделе \ref{sec:ewald}, дальнодействующая часть считается в обратном пространстве.

Записывая периодичность структуры в виде:
\begin{equation*}
    \rho^L (\vec{r}) = \sum_\vec{n} \sum_{j=1}^N q_j G_\sigma (\vec{r} - \vec{r_j} + \vec{n}L),
\end{equation*}
имеем для Фурье-образа:
\begin{equation*}
    \tilde{\rho}\,^L (\vec{k}) = \int_V \sum_{j=1}^N q_j G_\sigma(\vec{r} - \vec{r_j} + \vec{n}L) e^{-i\vec{k}\vec{r}} d \vec{r}
    = \sum_{j=1}^N q_j e^{-i \vec{k} \vec{r_j}} e^{-\sigma^2 k^2 / 2} d\vec{r}.
\end{equation*}
Здесь использован тот факт, что $k$ есть вектор обратной решетки и потому $\exp(-i \vec{k} \vec{n} L) = 1$.

Тогда для Фурье-образа потенциала имеем:
\begin{equation}
    \label{eq:jel:phi_L_fourier}
    \tilde{\phi}\,^L (\vec{k}) = \frac{4\pi}{\epsilon} \sum_{j=1}^N q_j e^{-i \vec{k} \vec{r_j}}\, \frac{ e^{-\sigma^2 k^2 / 2} }{ k^2 },
\end{equation}
а сам потенциал (через обратное преобразование):
\begin{equation}
    \label{eq:jel:phi_L_spatial}
    \phi^L (\vec{r}) = \frac{4\pi}{V \epsilon} \sum_{\vec{k} \neq 0} \sum_{j=1}^N \frac{q_j}{k^2}\, e^{i \vec{k} (\vec{r} - \vec{r_j})} e^{-\sigma^2 k^2 / 2}.
\end{equation}
Вклад члена $\vec{k} = 0$ нулевой, так как полный заряд примитивной ячейки предполагается нулевым.
Для энергии $E^L$ получаем:
\begin{equation}
    \label{eq:jel:E_L_final}
    E^L = \frac{4\pi}{2V \epsilon} \sum_{\vec{k} \neq 0} \sum_{i=1}^N \sum_{j=1}^N \frac{q_i q_j}{k^2} e^{i \vec{k} (\vec{r_i} - \vec{r_j})} e^{-\sigma^2 k^2 / 2}.
\end{equation}

Определяя структурный фактор $S (\vec{k}) = \sum_{i=1}^N q_i e^{i\vec{k} \vec{r_i}}$, дальнодействующую часть энергии возможно переписать:
\begin{equation}
    \label{eq:jel:E_L_from_S}
    E^L = \frac{4\pi}{2V \epsilon} \sum_{\vec{k} \neq 0} \frac{e^{-\sigma^2 k^2 /2}}{k^2} | S (\vec{k}) |^2
\end{equation}
и получить окончательное выражение для полной энергии:
\begin{equation}
\label{eq:jel:total_energy_final}
\begin{aligned}
    E &= E^S + E^L - E^{self} = \\
    &= \frac{1}{2 \epsilon} \sum_{\vec{n}} \sum_{i=1}^N \sum_{j=1}^N {}^\prime \frac{q_i q_j}{|\vec{r_i} - \vec{r_j} + \vec{n}L|} \mathrm{erfc} \left( \frac{ |\vec{r_i} - \vec{r_j} + \vec{n}L| }{ \sqrt{2} \sigma } \right) + \\
    &+ \frac{4\pi}{2V \epsilon} \sum_{\vec{k} \neq 0} \frac{e^{-\sigma^2 k^2 / 2}}{k^2} | S (\vec{k}) |^2 - \frac{1}{\epsilon} \frac{1}{\sqrt{2\pi} \sigma} \sum_{i=1}^N q_i^2
\end{aligned}
\end{equation}

\section{Усреднение по направлениям и изотропная модель \texorpdfstring{\acrshort{veg}}{ВЭГ}}

